明尼蘇達州雙城區的「宗教詭雷」：佛洛伊德之死背後的索馬利亞移民問題

美國明尼蘇達州46歲黑人佛洛伊德（George Floyd），遭白人警察實行的頸部壓制術，不幸休克死亡，引爆敏感的種族情緒，掀起全美的脫序暴動。全球的評論皆指向美國長年存在的種族偏見，白人警察習慣性對黑人施加的非法暴力，乃是導致悲劇的最大因素。

細數近30年來美國因白人警察施暴於黑人所引發的衝突事件：1992年白人警察毆打交通違規的黑人駕駛引發洛杉磯暴動；2012年佛羅里達州桑福德（Sanford，Florida）白人社區警察，槍殺17歲黑人高中生所引發的縱火騷動；以及2014年18歲非裔青年在密蘇里州弗格森鎮（Ferguson，Missouri），被白人警察開槍打死所觸發的大規模暴動。白人警察動輒對黑人罪嫌施與非法暴力，甚至是直接予以槍殺，足以反映美國百年蓄奴文化下根深柢固的種族歧視。

不過檢視上述列舉的重大暴動事件，除了白人警察的執法歧視外，彼此的共通點在於暴動發生地都是美國偏南的城州，其中佛羅里達州、密蘇里州都是南北戰爭前的黑人蓄奴州；而加州的洛杉磯雖然不是蓄奴區，但洛杉磯都會區擁有近1331萬的人口，為全美第二大都會區，人種組成複雜，種族問題原本就嚴峻（主要暴動者為黑裔與不相干的拉丁裔，而受害者除白人外，還有大量亞裔居民）。

換句話說，上述發生暴力騷動州郡，本來就是種族火藥庫的所在，而面對黑人犯嫌，白人警察所擁有根深柢固的優越意識，稍一不慎隨即擦槍走火，造成全面的暴動。

不過檢視這次白人警察暴力事件的明尼蘇達州，卻發現許多費解的現象。該州為美國國土最北的聯邦州之一，全年有一半時間處於冰封狀態，最低溫可達零下22度，這種極端氣候完全無法種植需要大規模奴工照顧的熱帶棉花，黑奴販子在此討不到好處，因此自美國建國以來，明尼蘇達州根本沒有蓄奴的問題。

筆者20年前曾造訪明尼蘇達州Minneapolis這座風景秀麗、居民和善的北國都市，街道上罕見黑人，而亞洲人則以觀光客為主，不曾聽聞種族歧視，更遑論警察暴力執法。然而何以治安一向良好，沒有南方州郡種族問題的Minnapolis卻爆發自美國自洛杉磯暴動以來最嚴重的種族衝突事件呢？一切故事要從30年前的索馬利亞內戰說起。

1991年，非洲索馬利亞內戰爆發，許多人民紛紛逃離索馬利亞，絕大多數都躲在肯亞的難民營，之後美國許多社福團體協助他們前往美國，其中又以明尼蘇達州的「Lutheran Social Services」與「Catholic Charities」等等宗教組織最為熱心。

原來明尼蘇達為美國人口密度較低的聯邦州之一，勞動力嚴重短缺，透過新移民來填補勞動力缺口乃是當務之急。

有趣的是，明尼蘇達州氣候寒冷，全州境內多為沼澤、湖迫，人口大多集中於東南隅合稱「雙子城」的Minneapolis與Saint Paul兩城市之中，這絕非熱帶氣候的索馬利亞人的首選；但是由於明尼蘇達州與北方的加拿大僅一線之隔，加拿大政府對待有色人種移民比美國寬容，現任加拿大移民部（IRCC）部長胡森Ahmed Hussen即為索馬利亞移民。

因此以明尼蘇達州為跳板，再進一步申請或偷渡進度加拿大，就成為難民營中索馬利亞人的如意算盤。

明尼蘇達州需要勞動力，索馬利亞人需要跳板，雙方各有盤算，一拍即合。於是明尼蘇達州接納了近3萬索馬利亞移民，為全美人數最多的地方；而全美最大的索馬利亞裔社區，有「小摩加迪休」之稱（Little Mogadishu，Mogadishu為索馬利亞首都），就位在明州最大城市明尼亞波利斯（Minneapolis）市內。

索馬利亞人在明州迅速崛起，伊爾汗・奧馬爾（Ilhan Omar）甚至當選明尼蘇達州第五國會選區的聯邦眾議員，成為了首位索馬利亞裔國會議員，同時也是首位非洲出身並歸化入籍的國會議員。川普大罵4位民主黨籍非裔女性眾議員，並揚言要他們滾回去，（Send her back），其中之一就是這位來自明州的伊爾汗・奧馬爾。

然而就像歐巴馬當選美國總統，美國依舊存在種族歧視；伊爾汗・奧馬爾當選眾議員，依舊無法改善明州內的索馬利亞人生活。

索馬利亞人信奉伊斯蘭教，無法融入當地人生活，而沒有一技之長，大多只能從事低賤的勞動力，因此貧窮、困苦乃是日常寫照，而這些低端人口，連基本溫飽都成問題，更遑論申請加拿大移民，因此移民夢碎，怨恨逐漸累積。
於是當伊斯蘭恐怖分子頻頻在歐美招兵買馬時，貧困、怨恨加上伊斯蘭信仰的索馬利亞社區「小摩加迪沙」，就成為恐怖分子宣傳的重點之地。

2013年9月21日發生肯亞奈洛比購物中心襲擊事件，造成至少67人遇難，犯案的恐怖分子中就有從明尼蘇達州招募的青年軍；而在伊斯蘭青年運動公開的宣傳短片內，亦可見到3名自稱明尼蘇達出生的年輕人作為宣傳的號召。
貧窮困苦的索馬利亞裔年輕人不僅投身為海外的恐怖行動，行有餘力更是將激憤投向收留他們的地方。

2016年9月17日明尼蘇達州一家購物中心發生的持刀傷人案，來自索馬利亞的兇嫌在被警員開槍擊斃前刺傷9人，恐怖組織「伊斯蘭國」（Islamic State）官方媒體「阿瑪克通訊社」（Amaq News Agency）隔天隨即宣稱犯案，兇嫌是「伊斯蘭國的戰士」。

明尼蘇達州希望索馬利亞人可以填補勞動力的缺口，沒想到卻迎來一群恐怖分子；索馬利亞人夢想來到新國度再躋身上流加拿大，沒想到卻被冰封在寒冷的北國之州，過著一樣過著貧窮的生活。雙方互為怨偶，至此明尼蘇達州與索馬利亞人的蜜月美夢正式畫下句點。

索馬利亞裔黑人從當初引進時的3萬餘人，經過數十年的繁衍，如今明尼蘇達「雙子城」索裔黑人已達12萬餘人，約佔該城市人口16%，已高於全美黑人人口比例的12.85%（資料來源：美國政府Census Reporter網站），而從未發生種族衝突的明尼蘇達州，也必須開始面對大量貧窮黑人所造成的治安問題。

鑑於他州警察暴力執法所衍伸的衝突暴動，明州警方發明了「頸頸部壓制術」（neck restraints），這是一種不需太多激烈動作即可瞬間制伏嫌犯的管束手段。

據CNN網站6月2日所引述的資料可知，明尼阿波利斯（Minneapolis）市警局的使用武力紀錄，自2012年以來，當地警察共對428人施以壓頸，其中280人是黑人（black），比例達65%；而Minneapolis黑人人口比例為19%；此外在這428人當中，至少有58人遭壓頸後失去意識（lost consciousness），比例約14%；而其中33人是黑人，約占總數的57%。

由此可知，頸部壓制術的施行對象乃以黑人為主；而遭壓制後失去意識者也是以黑人大宗，換言之頸部壓制術最大的受害族群就是Minneapolis內的索裔黑人。

頸部壓制術雖然成效迅速，但卻會造成嫌犯休克、失去意識，甚至死亡，因此全美各大警局在1960年之後皆明令禁止施行頸部壓制。但是Minneapolis警局是極少數仍然堅持施行危險性極高的頸部壓制，原因無他，因為警察面對的不是一般黑人，而是信仰伊斯蘭教的潛在恐怖分子，於是悲劇就發生了。

美國黑人在美國生活了近300年，和白人信仰的是同一基督宗教；但是索馬利亞黑人是近30年才歸化美國，信仰的是與基督文明對立的伊斯蘭教。因此明尼蘇達雙城暴動就不能單純歸類於一般的種族衝突，而是長期以來信仰伊斯蘭教的索馬利亞人，與信仰基督教的明尼蘇達州員警，因社會階級、經濟弱勢而產生的宗教文明衝突。

美國知名白人女作家斯托夫人（Stowe）於1852年發表的一部反奴隸制的小說《Uncle Tom's Cabin》中譯為「黑奴籲天錄」，被譽19世紀最暢銷的小說，某一程度上激化了南北戰爭，也促使了廢奴運動的興起，斯托夫人是一位虔誠的基督徒，她認為基督徒的愛可以戰勝由奴役人類同胞所帶來的種種傷害。

100年後美國黑人民權運動領袖，也是1964年諾貝爾和平獎得主——金恩博士（Martin Luther King, Jr.）。他主張以非暴力的公命抗議方法爭取非裔美國人的基本權利，金恩博士不僅是一位社會運動者，他更是一位信仰虔誠的牧師，大聲疾呼「要愛你們的仇敵，為迫害你們的那群人禱告」，用愛與包容，化解黑白種族間的仇恨。

從白人托斯夫人到黑人金恩博士，雙方共同指出基督教的大愛，是化解黑白種族仇恨的最佳良方：不管是歷屆的白人總統，還是目前唯一的黑人歐巴馬，總統就職時都必須手按著聖經宣誓，基督教就是美國的共同傳統。

事變發生後，我們看到不少白人警察抱著黑人民眾痛哭，大喊我們都是同一民族；明州首府Saint Paul警察更是與民眾一起單膝下跪，代表和平與共同哀悼之意。這些令人動容熱淚的畫面可知，基督教的大愛確實可以緊密綰合美國黑白種族的巨大鴻溝。

然而這次美國暴動的震源區明尼蘇達雙城市，卻是以信仰伊斯蘭教的索裔黑人為大宗，經過這次騷動，原本對立的種族問題將會變得更為嚴重。

而貧窮又遭受到白人迫害的索裔黑人本來就是恐怖主義的孳生溫床，只要極端分子趁機宣傳、火上加油，呼籲受「基督教十字軍警察」迫害的伊斯蘭黑人發動「聖戰恐攻」，屆時所謂基督教的大愛正是恐怖分子攻擊異教徒的最佳標記，那麼衝突傷亡將永無寧日。

然而更大的危機是，明州雙城區的「宗教詭雷」，通通淹沒在種族議題的聲浪中。

2012年以來，當地警察共對428人施以壓頸，其中280人是黑人（black），比例達65%；而Minneapolis黑人人口比例為19%；此外在這428人當中，至少有58人遭壓頸後失去意識（lost consciousness），比例約14%；而其中33人是黑人，約占總數的57%。

由此可知，頸部壓制術的施行對象乃以黑人為主；而遭壓制後失去意識者也是以黑人大宗，換言之頸部壓制術最大的受害族群就是Minneapolis內的索裔黑人。

又係goodest 左翼 logic

我覺得我俾呢啲左膠新聞轟炸得太多
而家反彈緊
原本用開A字尾而家變左ER字尾

點解話篇文左？
好明顯係穆斯林移民搞事喎

冇quote到
我想reply我樓上果個